%%
\begin{thebibliography}{999}
\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Zoznam pou\v{z}itej
literat\'ury}

%----------- RFC ------------------------

\harvarditem{Information Sciences Institute}{1981}{rfc791}
Information Sciences Institute, University of Southern California: \emph{Internet protocol} 
RFC 791. 1981

\harvarditem{Deering, Hinden}{1998}{rfc2460}
DEERING, S., HINDEN, R.: \emph{Internet Protocol, Version 6 (IPv6) - Specification} 
RFC 2460. 1998

\harvarditem{Claise et al.}{2008}{rfc5101}
CLAISE, B. et al.: \emph{Specification of the IP Flow Information Export 
(IPFIX) Protocol for the Exchange of IP Traffic Flow Information.} 
RFC 5101. 2008

\harvarditem{Quittek, et al.}{2008}{rfc5102}
QUITTEK, J. et al.: \emph{Information Model for IP Flow Information Export} 
RFC 5102. 2008

\harvarditem{Quittek et al.}{2004}{rfc3917}
QUITTEK, J. et al.: \emph{Requirements for IP Flow Information Export (IPFIX).} 
RFC 3917. 2004

\harvarditem{Kobayashi, Claise}{2010}{rfc5982}
KOBAYASHI, A. -- CLAISE, B. et al.: \emph{IP Flow Information Export (IPFIX) Mediation: Problem Statement.} 
RFC 5982. 2010

\harvarditem{Kobayashi et al.}{2011}{rfc6183}
KOBAYASHI, A. et al.: \emph{IP Flow Information Export (IPFIX) Mediation: Framework.} 
RFC 6183. 2011

\harvarditem{Claise}{2004}{rfc3954}
CLAISE, B.: \emph{Cisco Systems NetFlow Services Export Version 9.} 
RFC 3954. 2004

\harvarditem{Mills}{1992}{rfc1305}
MILLS, D. L.: \emph{Network Time Protocol (Version 3) Specification, Implementation and Analysis.} 
RFC 1305. 1992

\harvarditem{Zseby, et al.}{2009}{rfc5475}
ZSEBY, T. et al.: \emph{Sampling and Filtering Techniques for IP Packet Selection} 
RFC 5475. 2009

\harvarditem{Sadasivan, et al.}{2009}{rfc5470}
SADASIVAN, G. et al.: \emph{Architecture for IP Flow Information Export} 
RFC 5470. 2009

%-----------------------------------

\harvarditem{IPFIX charter}{2013}{ipfixCharter}
The IPFIX Charter: \emph{IP Flow Information Export (ipfix)} [online], 2013. Dostupné 
z: $<$\url{http://www.ietf.org/html.charters/ipfix-charter.html}$>$.

\harvarditem{IPFIX protocol}{}{ipfixProtocol}
Javvin network management \& security: \emph{IPFIX: Internet Protocol Flow Information eXport} [online]. Dostupné 
z: $<$\url{http://www.javvin.com/protocolIPFIX.html}$>$.

\harvarditem{Juvhaugen}{2007}{juvhaugen}
JUVHAUGEN, P.: \emph{Exporting IP flows using IPFIX.} 
Diplomová práca. Oslo: Oslo University College FI, 2007. 18 s. Dostupné 
z: $<$\url{http://hdl.handle.net/10642/434}$>$.

\harvarditem{Vereščák}{2012}{veri}
VEREŠČÁK, T.: \emph{Optimalizácia zhromažďovacieho procesu nástroja BasicMeter.} 
Diplomová práca. Košice: Technická univerzita. Fakulta elektrotechniky a informatiky. 
Katedra počítačov a informatiky, 2012.

\harvarditem{Private Enterprise Numbers}{2013}{pen}
IANA: \emph{Private Enterprise Numbers} [online], 2013. Dostupné 
z: $<$\url{http://www.iana.org/assignments/enterprise-numbers}$>$.

\harvarditem{Cho et. al}{2006}{trafgrw}
CHO, K., FUKUDA, K., ESAKI, H., KATO, A.: \emph{The Impact and Implications of the Growth in Residential
User-to-User Traffic}, SIGCOMM2006, pp. 207-218, Pisa, Taliansko, September 2006.

\harvarditem{IEEE 802.3ad}{2000}{ieee802.3}
IEEE Computer Society: \emph{Link Aggregation}, IEEE Std 802.3ad-2000, March 2000.

\harvarditem{Pekár}{2009}{ado}
PEKÁR, A.: \emph{Monitorovanie prevádzkových parametrov siete v reálnom čase.} 
Bakalárska práca. Košice: Technická univerzita. Fakulta elektrotechniky a informatiky. 
Katedra počítačov a informatiky, 2009.

\harvarditem{MONICA}{2013}{monica}
Výskumná skupina MONICA: \emph{Nástroj BasicMeter} [online], 2013. 
Dostupné z: $<$\url{http://wiki.cnl.sk/Monica/BasicMeter}$>$.

\harvarditem{Kudla}{2010}{ja}
KUDLA, R.: \emph{Experimentálne prostredie pre nástroj BasicMeter.} 
Bakalárska práca. Košice: Technická univerzita. Fakulta elektrotechniky a informatiky. 
Katedra počítačov a informatiky, 2010.

\harvarditem{SLAmeter}{2013}{slameter}
Výskumná skupina MONICA: \emph{SLAmeter} [online], 2013. 
Dostupné z: $<$\url{http://wiki.cnl.sk/Monica/SLAmeter}$>$.

\harvarditem{Vyhodnocovač}{2013}{evaluator}
Výskumná skupina MONICA: \emph{Vyhodnocovač} [online], 2013. 
Dostupné z: $<$\url{http://wiki.cnl.sk/Monica/VyhodnocovacSLA}$>$.

%--------------------JAVA ------------------------------------
\harvarditem{Mcmanis}{1996}{mcmanis}
MCMANIS, CH.: \emph{The basics of Java class loaders} [online], 1996. Dostupné 
z: $<$\url{http://www.javaworld.com/javaworld/jw-10-1996/jw-10-indepth.html}$>$.

\harvarditem{Travis}{2001}{travis}
TRAVIS, G.: \emph{Understanding the Java ClassLoader} [online], 2001. Dostupné 
z: $<$\url{http://www.ibm.com/developerworks/java/tutorials/j-classloader}$>$.

\harvarditem{TechJava}{2008}{techjava}
TechJava: \emph{Java Class Loading} [online], 2008. Dostupné 
z: $<$\url{http://www.techjava.de/topics/2008/01/java-class-loading/}$>$.

\harvarditem{Antl}{2012}{antl}
ANTL, M.: \emph{Rámec vyhodnocovača a webového rozhrania nástroja SLA Meter} 
Diplomová práca. Košice: Technická univerzita. Fakulta elektrotechniky a informatiky. 
Katedra počítačov a informatiky, 2012.

\harvarditem{Christudas}{2005}{christudas}
CHRISTUDAS, B.: \emph{Internals of Java Class Loading} [online], 2005. Dostupné 
z: $<$\url{http://www.onjava.com/pub/a/onjava/2005/01/26/classloading.html}$>$.

\harvarditem{Oracle}{2011}{classloader}
Oracle: \emph{Class ClassLoader} [online], Java 6 - oficiálna špecifikácia API, 2011. 
Dostupné z: $<$\url{http://docs.oracle.com/javase/6/docs/api/java/lang/ClassLoader.html}$>$.

\harvarditem{Gallagher}{2010}{gallagher}
GALLAGHER, N: \emph{Inherited Java Singleton Problem} [príspevok na diskusnom fóre], 2010. 
Dostupné z: $<$\url{http://c2.com/cgi/wiki?InheritedJavaSingletonProblem}$>$.

\harvarditem{Oracle}{2013}{java_spec}
Oracle: \emph{Java Language and Virtual Machine Specifications} [online], 2013. 
Dostupné z: $<$\url{http://docs.oracle.com/javase/specs/}$>$.

\harvarditem{Oracle}{2011}{arrayblockingqueue}
Oracle: \emph{Class ArrayBlockingQueue$<$E$>$} [online], Java 6 - oficiálna špecifikácia API, 2011. 
Dostupné z: 
$<$\url{http://docs.oracle.com/javase/6/docs/api/java/util/concurrent/ArrayBlockingQueue.html#offer(E)}$>$.





%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
\harvarditem{Barančok et al.}{1995}{barancok}
BARANČOK, D. et al. 1995. \emph{The effect of semiconductor surface
treatment on LB film/Si interface.} In:~Physica Status Solidi (a), 
ISSN 0031-8965, 1995, vol. 108, no.~2, \mbox{pp. K~87--90}

\harvarditem{Benčo}{2001}{benco}
BENČO, J. 2001. \emph{Metodológia vedeckého výskumu.} Bratislava~:
IRIS, 2001, ISBN 80\discretionary{-}{-}{-}89018-27-0

\harvarditem{Gonda}{2001}{gonda}
GONDA, V. 2001. \emph{Ako napísať a~úspešne obhájiť diplomovú prácu.}
Bratislava~: Elita, 2001, 3. doplnené a~prepracované vydanie, 120~s.
ISBN 80-8044-075-1

\harvarditem{Jadr. fyz. a~tech.}{1985}{slovnik}
\emph{Jadrová fyzika a~technika: Terminologický výkladový slovník.}
2.~rev.~vyd. Bratislava~: ALFA, 1985. 235~s. ISBN 80-8256-030-5

\harvarditem{Katuščák}{1998}{kat}
KATUŠČÁK, D. 1998. \emph{Ako písať vysokoškolské a~kvalifikačné
práce.} Bratislava~: Stimul, 1998, 2.~doplnené vydanie. 121~s. ISBN
80-85697-82-3

\harvarditem{Lamoš a~Potocký}{1989}{lamos}
LAMOŠ, F. -- POTOCKÝ, R. 1989. \emph{Pravdepodobnosť a~matematická
štatistika.} 1.~vyd. Bratislava~: Alfa, 1989. 344~s. ISBN 80-8046-020-5

\harvarditem{Sýkora a~i.}{1980}{sykora}
SÝKORA, F. a~iní. 1980. \emph{Telesná výchova a~šport.} 1.vyd.
Bratislava~: SPN, 1980. 35~s. ISBN 80-8046-020-5

\harvarditem{Steinerová}{2000}{steinerova}
STEINEROVÁ, J. 2000. \emph{Základy filozofie človeka v~knižničnej
a~informačnej vede.} In:~Kimlička, Š., Knižničná a~informačná veda na
prahu informačnej spoločnosti. Bratislava~: Stimul, 2000. ISBN
80-2274-035-2, s. 327--334

\harvarditem{Šumichrast}{1995}{sumichrast}
ŠUMICHRAST, Ľ. 1995. \emph{On the performance of higher approximations
of radiation boundary conditions for the simulation of wave propagation
in structures of integrated optics.} In:~Photonics '95. Prague~: CTU,
1995, pp. 159--161
\end{thebibliography}