%%
\section{Funkcia programu}

Program JXColl (Java XML Collector) slúži na zachytávanie a~predspracovávanie informácii
o~tokoch v~sieťach získané exportérom. Je súčasťou meracej architektúry BasicMeter, ktorý
na základe nastavených parametrov konfiguračného súboru vie dané údaje ukladať do~databázy
alebo ich sprístupniť pomocou vlastného protokolu pre priame spracovanie (protokol ACP) používateľovi.
Údaje uložené v~databáze slúžia pre neskoršie vyhodnotenie prídavnými modulmi spomínanej 
meracej architektúry a~sú v~súlade s~požiadavkami protokolu IPFIX. 
JXColl tiež generuje účtovacie záznamy, ktoré slúžia na analýzu používania siete konkrétnym
používateľom z~hľadiska IP adries, protokolov, portov a~časových charakteristík. Program bol
vytvorený Ľubošom Koščom, neskôr zoptimalizovaný a~doplnený novými funkciami Michalom Kaščákom, Adriánom Pekárom a~Tomášom Vereščákom.

\newpage
\section{S\'upis obsahu dod\'avky}

Program je dodávaný na jednom inštalačnom CD médiu (Príloha C - CD), ktoré obsahuje nasledujúce súčasti:

\begin{itemize}
 \item zdrojové súbory programu
 \item samostatne spustiteľné binárne súbory
 \item knižnice potrebné pre funkčnosť programu
 \item DEB inštalačný balík
 \item dokumentáciu zloženú z:
	\subitem diplomovej práce (PDF,  \LaTeX)
	\subitem systémovej príručky (PDF, \LaTeX)
	\subitem tejto používateľskej príručky (PDF, \LaTeX)
	\subitem systémovej dokumentácie tried - javadoc vo formáte HTML
	\subitem databázového skriptu na vytvorenie tabuliek v~databáze (SH, SQL)
\end{itemize}

\newpage
\section{In\v{s}tal\'acia programu}

\subsection{Po\v{z}iadavky na technick\'e prostriedky}

Spoľahlivý beh samotného programu si vyžaduje nasledovnú hardvérovú konfiguráciu:
\begin{itemize}
  \item CPU Intel Pentium III 1Ghz alebo ekvivalent
  \item operačná pamäť 512MB 
  \item pevný disk s~1GB a viac voľného miesta 
  \item grafická karta novej generácie s~minimálne 64MB pamäťou
  \item sieťová karta 100Mbit/s 
\end{itemize}
Program pre spoľahlivý beh vyžaduje minimálne 120MB voľnej pamäte RAM (pri použití ACP prenosu alebo pripojení TCP a SCTP aj viac, podľa počtu priamych pripojení). Nainštalovaný program zaberá približne 2.4MB na pevnom disku. % overit
Uvedené voľné miesto na pevnom disku je potrebné, ak sú dáta pomocou JXColl exportované na lokálnu databázu. Je potrebné si uvedomiť, že JXColl daemon loguje do /var/log/jxcoll/ a pri nastavenej úrovni logovania DEBUG, môžu logovacie súbory mať značnú veľkosť. Pri dosiahnutí veľkosti 100MB sa obsah log súboru zálohuje a skomprimuje. Archivuje sa posledných 10 rotácií (1GB log výstupu).
Monitorovanie rozsiahlejšej siete (napr. sieť poskytovateľa komunikačných služieb) si vyžaduje podstatne vyššie hardvérové nároky.

\subsection{Po\v{z}iadavky na programov\'e prostriedky}
\begin{itemize}
\item operačný systém GNU/Linux s~verziou jadra 2.6 a vyššou (odporúča sa kvôli podpore SCTP)
\item Java Runtime Environment (JRE) verzie 1.7.0\_03 a~vyššej
\item balík lksctp-tools
\item knižnice dodávané na inštalačnom médiu
\item vytvorená databáza s~tabuľkami podľa databázového skriptu dodávaného na inštalačnom médiu
\end{itemize}

\subsection{Vlastn\'a in\v{s}tal\'acia}

Vlastná inštalácia sa skladá z~inštalácie DEB balíka v~prostredí operačného systému Ubuntu alebo Debian. 
V~prostredí iného operačného systému inštalácia pozostáva z~nakopírovania spustiteľného Java archívu (\texttt{jxcoll.jar}) do~priečinka podľa
vlastnej voľby spoločne s~adresárom knižníc. Následne treba do tohto priečinka nakopírovať súbor popisujúci podporované informačné elementy protokolu IPFIX programom JXColl (\texttt{ipfixFields.xml}) a ukážkový konfiguračný súbor (\texttt{jxcoll\_config.xml}), ktorý je potrebné upraviť pre vlastné prostredie meraní. 

\subsubsection{In\v{s}tal\'acia PostgreSQL a Java 7 pod Ubuntu 10.04 LTS}

\texttt{sudo apt-get install python-software-properties }\\
\texttt{sudo add-apt-repository ppa:pitti/postgresql}\\
\texttt{sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/java}\\
\texttt{sudo apt-get update}\\
\texttt{sudo apt-get install postgresql-9.0 libpq-dev postgresql-contrib-9.0} \\
\texttt{sudo apt-get install oracle-jdk7-installer lksctp-tools}


\subsubsection{In\v{s}tal\'acia PostgreSQL a Java 7 pod Ubuntu 10.10 a\v{z} 11.04}

\texttt{sudo apt-get install python-software-properties }\\
\texttt{sudo add-apt-repository ppa:pitti/postgresql}\\
\texttt{sudo add-apt-repository ppa:openjdk/ppa}\\
\texttt{sudo apt-get update}\\
\texttt{sudo apt-get install postgresql-9.0 libpq-dev postgresql-contrib-9.0} \\
\texttt{sudo apt-get install openjdk-7-jre-headless lksctp-tools}

\subsubsection{In\v{s}tal\'acia PostgreSQL a Java 7 pod Ubuntu 11.10}

\texttt{sudo apt-get update}\\
\texttt{sudo apt-get install postgresql-9.1 libpq-dev postgresql-contrib-9.1} \\
\texttt{sudo apt-get install openjdk-7-jre-headless lksctp-tools}

\subsubsection{In\v{s}tal\'acia samotn\'eho JXColl}

Najprv sa treba pripojiť na databázový server ako používateľ postgres a nastaviť ľubovoľné heslo:

\texttt{sudo -u postgres psql} \\
\texttt{ALTER USER postgres WITH ENCRYPTED PASSWORD 'password';} \\

Keď je to potrebné, tak nastaviť privilégiá v~súbore:\\
\texttt{/etc/postgresql/9.0/main/pg\_hba.conf}
 
Na úvod sekcie \texttt{ipv4} je potrebné pridať riadok, kde sa v~poli \texttt{IP\_ADDRESSES} uvedú adresy alebo rozsah adries, z~ktorých sa na databázu pripájajú kolektor a analyzéry.

\texttt{host   bmdb,bmdwh 	  bm,bmro  IP\_ADDRESSES   md5 }\\

Nakonfigurujú sa rozhrania, na ktorých má databázový server počúvať na prichádzajúce pripojenia v~súbore \texttt{/etc/postgresql/9.0/main/postgresql.conf}. Predvolené nastavenie je \texttt{localhost}. Treba zadať adresy rozhraní 
oddelené čiarkou, alebo zadať '*', čo povolí pripojenie odkiaľkoľvek.

Ďaší krok je stiahnutie inštalačného DEB balíka zo SVN repozitára:

\texttt{wget https://svn.cnl.tuke.sk/monica/BasicMeter/Collector/jxcoll/ \\ deb/jxcoll\_3.9\_i386.deb --no-check-certificate }

Spustiť stiahnutý DEB balík pomocou príkazu

\texttt{sudo dpkg -i jxcoll\_3.9\_i386.deb }

Po inštalácii je nutné vytvoriť databázovú štruktúru nástroja JXColl spustením nasledujúceho skriptu:

\texttt{sh /usr/lib/jxcoll/bmdbScripts/bmdbScript.sh }

Posledným krokom je nastavenie konfiguračného súboru \texttt{/etc/jxcoll/jxcoll\_config.xml}. Najdôležitejšie je nastaviť
parametre databázového pripojenia a aktiváciu požadovaných transportných protokolov.


\subsection{Skript na vytvorenie tabuliek}

Na konci inštalácie programu prostredníctvom DEB balíka, je používateľ vyzvaný na možnosť vytvorenia databázovej štruktúry s~prednastavenými hodnotami pomocou skriptu. Táto možnosť poskytuje pohodlnú konfiguráciu databázy PostgreSQL bez dôkladnej znalosti jej samotnej a jej jazyka PL/pgSQL. Vytvorenie štruktúry je vykonaná pomocou BASH inštalačného skriptu a databázových skriptov, ktorých popis je nasledovný:

\begin{itemize}
\item \textbf{bmdbScript.sh} - hlavný BASH skript, z~ktorého sa volajú databázové skripty. Je interaktívny, teda si od používateľa vyžaduje rôzne informácie a zároveň kontroluje úspešné vykonanie jednotlivých častí procesu vytvorenia databázovej štruktúry.
\item \textbf{RolesAndDB.sql} - je zodpovedný za vytvorenie databáz a rolí. Zmenou jednotlivých polí skriptu si používateľ môže ľubovolne nastaviť názvy databáz a prihlasovacích údajov.
\item \textbf{SchemPrivTab.sql} - obsahuje príkazy na vytvorenie databázovej schémy, nastavenie práv pre používateľov databázy a vytvorenie tabuliek pre jednotlivé informačné elementy. Podobne ako v~predošlom prípade, používateľ môže upraviť skript podľa vlastnej voľby.
\item \textbf{dbLink.sql} - zabezpečuje funkcie potrebné na vytvorenie spojenia medzi databázami.
\item \textbf{dbFunctTrig.sql} - vytvára funkciu a spúšťač, ktoré vykonávajú pred-spracovávanie údajov, v~dôsledku ktorého sa k~nim zabezpečí efektívnejší prístup z~analyzujúcich aplikácií.
\item \textbf{dwh.sql} - vytvára tabuľky pre predspracované údaje analyzujúcej aplikácie.
\end{itemize} 

Tieto súbory inštalátor DEB balíka umiestni v~nasledujúcom priečinku: 

\begin{center}
\texttt{/usr/lib/jxcoll/bmdbScripts/ }
\end{center}

Inštalačný skript sa spúšťa príkazom: 
\begin{center}
\texttt{sh /usr/lib/jxcoll/bmdbScripts/bmdbScript.sh }
\end{center}

Samozrejme, používateľ si môže prispôsobiť každý z~vyššie uvedených súborov podľa vlastnej potreby. Eventuálne, môže aj vynechať niektoré postupy vytvárania štruktúry. Každá si z~týchto možností si už však vyžaduje dôkladnejšiu znalosť zhromažďovacieho procesu a spôsobu exportovania údajov do databázy.

\newpage
\section{Pou\v{z}itie programu}

JXColl je konzolová aplikácia. 
V~prípade inštalácie programu pomocou DEB inštalačného balíka, JXColl sa spúšťa na pozadí automaticky pri štarte systému ako daemon. 
JXColl daemon (jxcolld) je možné ovládať nasledovným príkazom:

\begin{center}
\texttt{sudo /etc/init.d/jxcolld $<$operacia$>$} \hspace{10mm},
\end{center}
kde \texttt{operacia} treba zameniť za jedno z~nasledovného :
\begin{itemize}
 \item \textbf{start} spustí JXColl daemon, ak ešte nebeží,
 \item \textbf{stop} zastaví činnosť JXColl daemon-a,
 \item \textbf{restart} zastaví a znovu spustí JXColl daemon-a,
 \item \textbf{status} zistí či JXColl daemon beží alebo nie,
 \item \textbf{usage / help} zobrazí informácie o~ovládaní JXColl daemon-a.
\end{itemize}
Hneď po inštalácii nie je JXColl daemon spustený a~v~tomto prípade je potrebné buď reštartovať počítač, alebo použiť vyššie uvedený init.d skript.
Výstup JXColl daemon-a sa dá prezrieť v~súbore 

\begin{center}
\texttt{/var/log/jxcoll/YYYYMMDD-HHmmss/jxcoll.log } ,
\end{center}

kde Y-rok, M-mesiac, D-deň, H-hodina, m-minúta, s-sekunda spustenej inštancie JXColl daemon-a.

\noindent Spustenie programu na operačných systémoch Ubuntu/Debian pri inštalácii pomocou DEB balíka je nasledovné:

\begin{center}
\texttt{jxcoll [--logtofile]}\\
\end{center}

Ak zadáme nepovinný argument \texttt{--logtofile}, výstup programu bude presmerovaný do log súboru popísaného vyššie. Ak používateľ nie je root, je potrebné mať v~systéme pridelené sudo právo a JXColl spustiť príkazom:

\begin{center}
\texttt{sudo jxcoll [--logtofile]}\\
\end{center}

Tak ako väčšina aplikácií v~prostredí operačného systému Linux, aj JXColl má k~dispozícii manuálové stránky (man), ktoré je možné zobraziť pomocou príkazov:

\begin{center}
\texttt{man jxcoll}\\
\end{center}

\begin{center}
\texttt{man jxcoll\_config}\\
\end{center}

V~prostredí iného operačného systému ako Ubuntu/Debian, alebo pri potrebe manuálneho spustenia, JXColl sa spúšťa pomocou Java interpretéra s~voliteľným parametrom pozostávajúcim z~cesty (relatívnej alebo absolútnej) ku konfiguračnému súboru:

\begin{center}
\texttt{java -jar jxcoll.jar [/cesta/ku/konfiguračnému/súboru/jxcoll\_config.xml] [--logtofile]}\\
\end{center}

Ak sa nezadá cesta ku konfiguračnému súboru, aplikácia k~nemu automaticky očakáva túto cestu:\texttt{/etc/jxcoll/jxcoll\_config.xml}. Ak konfiguračný
súbor nie je nájdený, aplikácia skončí s~chybovým hlásením. 

\noindent Spustenie programu na iných Linux-ových distribúciách je nasledovné:

\begin{center}
\texttt{java -jar jxcoll.jar [/cesta/ku/konfiguračnému/súboru/jxcoll\_config.xml]}\\
\end{center}

Ďalšou podmienkou spustenia JXColl je súbor ipfixFields.xml. Cesta k~tomuto súboru sa nastavuje v~konfiguračnom súbore \texttt{jxcoll\_config.xml}.
Ak pri spustení JXColl sa súbor ipfixFields nenachádza v~adresári definovanom v~konfiguračnom súbore, aplikácia skončí s~chybovým hlásením. 
V~prípade absencie riadku s~cestou k~ipfixFields.xml v~konfiguračnom súbore, JXColl automaticky predpokladá túto cestu: \texttt{/etc/jxcoll/jxcoll\_config.xml}. 
Ak sa ani tu XML súbor nenachádza, JXColl ukončí svoju činnosť. Bez tohto súboru nie je možné rozpoznať údaje z~prijatých IPFIX paketov.

\noindent Ak chceme program spúšťať zo zdrojových súborov, je potrebná znalosť
nastavovania ciest ku triedam pre Javu, eventuálne vedieť kompilovať zdrojové súbory
v~Jave.

\subsection{Popis dial\'ogu s~pou\v{z}\'ivate\v{l}om}

Kedže program je konzolová aplikácia, neposkytuje žiadne grafické zobrazenie dialógu pre používatela. Chybové a informacné hlásenia sú zobrazované v~rovnakej konzole v~ktorej bol program spustený, prípadne v~log súbore ak bol program spustený s~voliteľným argumentom.

Ukončenie programu sa vykoná stlačením kombinácie kláves CTRL + C alebo poslaním signálu SIGTERM alebo SIGINT konkrétnemu procesu:

\begin{center}
\texttt{kill -SIGTERM pid\_procesu\_jxcoll }\\
\end{center}

Na operačných systémoch Ubuntu/Debian pri nainštalovanom DEB balíku je možné ukončenie JXColl daemon-a pomocou init.d skriptu (viď. vyššie).

\subsection{Popis konfigura\v{c}n\'eho s\'uboru}

Konfiguračný súbor je odovzdávaný ako parameter príkazového riadku. Jednotlivé konfiguračné parametre sa triedia podľa typu modulov, ktorých sa nastavenia týkajú. Tieto typy ako aj zoznam všetkých možných parametrov, ich popis, štandardné hodnoty a možné voľby sa nachádzajú v~tabuľkách \ref{tbl:conf1}, \ref{tbl:conf2}, \ref{tbl:conf3} a \ref{tbl:conf4}. V~prípade, že daná hodnota pre akýkoľvek parameter nie je uvedená v~konfiguračnom súbore, parameter sa nastaví na štandardnú hodnotu. Ukážkový konfiguračný súbor na inštalačnom médiu obsahuje približné popisy parametrov a ich štandardné hodnoty. Parameter sa zapisuje vo formáte: 

\begin{center}
\texttt{$<$meno\_parametra$>$hodnota$<$/meno\_parametra$>$ }\\
\end{center}

Konfiguračný súbor môže obsahovať komentár, ktorý musí byť ohraničený znakmi: 

\begin{center}
\texttt{$<$!-- komentár --$>$ }\\
\end{center}

Keďže heslá sú zadávané ako čistý text,
je na užívateľovi aby konfiguračnému súboru nastavil také práva, aby sa heslo dalo čítať iba
užívateľom, ktorí môžu spúšťať program.


\begin{sidewaystable}[ht]
\tabcolsep=4pt 
\caption{Voľby konfiguračného súboru 1}
\renewcommand{\arraystretch}{0.3}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|p{4.1cm}|p{2.6cm}|p{7.4cm}|p{7.5cm}|}
% {|p{2cm}|p{1.7cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
    \hline
    \textbf{Parameter} & \textbf{štandardná hodnota}  & \textbf{Prípustné hodnoty}  & \textbf{Popis}\\
    \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Modul:} Všeobecné nastavenia celého programu (global)} \\
    \hline
    logLevel & ERROR & ALL, DEBUG, INFO, WARN, TRACE, ERROR, FATAL, OFF & úroveň logovania programu\\
    \hline
    ipfixFieldsXML & /etc/jxcoll/\newline ipfixFields.xml & platná cesta v~rámci súborového systému & cesta k~XML súboru popisujúceho IPFIX informačné elementy\\
    \hline
    ipfixTemplateTimeout & 300 & prirodzené celé číslo väčšie ako 0 & čas, po ktorom sa čablóna pre IPFIX paket považuje za neplatnú\\
    \hline   
    listenPort & 4739 &  prir. číslo z~intervalu $<$0-65535$>$  (kt. nie je obsadené) & port, na ktorom beží vlákno čítajúce dáta zo siete\\
    \hline 
    receiveUDP  & yes & yes, no & príjem pomocou transportného protokolu UDP\\
    \hline
    receiveTCP  & yes & yes, no & príjem pomocou transportného protokolu TCP\\
    \hline
    receiveSCTP  & yes & yes, no & príjem pomocou transportného protokolu SCTP\\
    \hline
    maxConnections  & 10 & prir. číslo & maximálny počet spojení pre protokoly TCP a SCTP\\
    \hline

    \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Modul:} Modul pre synchronizáciu meracích bodov (sync)} \\
    \hline

    makeSync & no & yes, no & príznak, či sa kolektor správa ako synchronizačný server voči meracím bodom\\
    \hline 
    listenSynchPort & 5544 & prir. číslo z~intervalu $<$0-65535$>$  (kt. nie je obsadené) & port, na ktorom bude počúvať synchronizačný server\\
    \hline 

  \end{tabular}
  \label{tbl:conf1}
\end{center}
\end{sidewaystable}



\begin{sidewaystable}[ht]
\tabcolsep=4pt 
\caption{Voľby konfiguračného súboru 2}
\renewcommand{\arraystretch}{0.3}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|p{7cm}|p{2.3cm}|p{6.2cm}|p{6.2cm}|}
% {|p{2cm}|p{1.7cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
    \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{?tandardná hodnota}  & \textbf{Prípustné hodnoty}  & \textbf{Popis}\\
\hline

	\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Modul:} Modul pre meranie jednosmerného oneskorenia (owd)} \\
    \hline
    measureOwd & no & yes , no & príznak, či kolektor má merať jednosmerné oneskorenie\\
    \hline
    
    owdStart\_ObservationPointTemplateID & 256 & identifikátor šablóny, ktorý je v~súlade s~IPFIX špecifikáciou & ident. šablóny meracieho bodu, v~ktorom sa začína meranie owd\\
    \hline
owdStart\_ObservationDomainID & 0 & identifikátor domény, ktorý je v~súlade s~IPFIX špecifikáciou & doména, v~ktorej sa merací bod nachádza\\
    \hline
    owdStart\_Host & 127.0.0.1 & názov alebo IP adresa v~správnom formáte & názov alebo IP adresa meracieho bodu\\
    \hline
    owdStart\_ObservationPointID & 123 & identifikátor meracieho bodu, ktorý je v~súlade s~IPFIX špecifikáciou & ident. meracieho bodu, v~ktorom sa začína meranie owd\\
    \hline
 owdEnd\_ObservationPointTemplateID & 257 & identifikátor šablóny, ktorý je v~súlade s~IPFIX špecifikáciou & ident. šablóny meracieho bodu, v~ktorom sa končí meranie owd\\
    \hline
owdEnd\_ObservationDomainID & 0 & identifikátor domény, ktorý je v~súlade s~IPFIX špecifikáciou & doména, v~ktorej sa merací bod nachádza\\
    \hline
    owdEnd\_Host & 127.0.0.1 & názov alebo IP adresa v~správnom formáte & názov alebo IP adresa meracieho bodu\\
    \hline
    owdEnd\_ObservationPointID & 321 & identifikátor meracieho bodu, ktorý je v~súlade s~IPFIX špecifikáciou & ident. meracieho bodu, v~ktorom sa končí meranie owd\\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tbl:conf2}
\end{center}
\end{sidewaystable}


\begin{sidewaystable}[ht]
\tabcolsep=4pt 
\caption{Voľby konfiguračného súboru 3}
\renewcommand{\arraystretch}{0.3}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|p{3cm}|p{2.3cm}|p{8cm}|p{8cm}|}
% {|p{2cm}|p{1.7cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
    \hline

  \textbf{Parameter} & \textbf{\v{S}tandardná hodnota}  & \textbf{Prípustné hodnoty}  & \textbf{Popis}\\
    \hline
    passiveTimeout & 5000 & prirodzené celé číslo väčšie ako 0 & passiveTimeout, ktorý je nastavený aj na meracích bodoch\\
    \hline
    activeTimeout & 10000 & prirodzené celé číslo väčšie ako 0 & activeTimeout, ktorý je nastavený aj na meracích bodoch\\
    \hline 

   \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Modul:} Modul pre priame spracovanie údajov (acp)} \\
    \hline

    acpTransfer & no & yes, no & príznak, či sa sa údaje posielajú pre priame spracovanie\\
    \hline
 
    acpPort & 2138 & prir. číslo z~intervalu $<$0-65535$>$  (kt. nie je obsadené) & port, na ktorom beží služba pre priame pripojenie na JXColl\\
    \hline
    acpLogin & bm & reťazec & prihlasovacie meno pre priame pripojenie na JXColl\\
    \hline
    acpPassword & bm & reťazec & heslo pre priame pripojenie na JXColl\\
    \hline

    \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Modul:} Modul pre export údajov do databázy (database)} \\
    \hline
     
    dbExport & yes & yes, no & príznak, či sa exportujú výsledky meraní do databázy PostgreSQL\\
    \hline
    dbHost & localhost & názov alebo IP adresa databázového servera & databázový server PostgreSQL\\
    \hline
    dbPort & 5432 & číslo portu, na ktorom sa vieme pripojiť na danú databázu & port, na ktorom beží databázový server PostgreSQL\\
    \hline

    dbName & bmdb & reťazec udávajúci názov databázy & databáza pre ukladanie výsledkov meraní v~PostgreSQL\\
    \hline
    dbLogin & bm & reťazec udávajúci prihlasovacie meno & prihlasovacie meno do databázy PostgreSQL\\
    \hline
    dbPassword & bm & reťazec udávajúci heslo & heslo do databázy PostgreSQL\\
    \hline 
  \end{tabular}
  \label{tbl:conf3}
\end{center}
\end{sidewaystable}




\begin{sidewaystable}[ht]
\tabcolsep=4pt 
\caption{Voľby konfiguračného súboru 4}
\renewcommand{\arraystretch}{0.3}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{2.3cm}|p{5cm}|p{9cm}|}
% {|p{2cm}|p{1.7cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
    \hline

  \textbf{Parameter} & \textbf{\v{S}tandardná hodnota}  & \textbf{Prípustné hodnoty}  & \textbf{Popis}\\

\hline 

 \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Modul:} Modul pre účtovaciu aplikáciu (accounting)} \\
    \hline 
   
    AccExport & no & yes, no & príznak, či sa exportujú výsledky meraní pre účtovanie do databázy PostgreSQL\\
    \hline
    AccRecordExportInterval & 60 & prirodzené celé číslo väčšie ako 0 &  čas v~sekundách, po ktorom sa záznamy pre účtovanie majú uložiť do databázy\\
    \hline
    AccUserID & 1 & prirodzené celé číslo väčšie ako 0 & identifikátor používateľa v~databáze, pre ktorého sa majú účtovacie záznamy ukladať\\
    \hline 
 \end{tabular}
  \label{tbl:conf4}
\end{center}
\end{sidewaystable}



\clearpage

\subsection{Popis spr\'av pre syst\'emov\'eho program\'atora}
V~dodanej verzii JXColl sa zmenil aj spôsob zobrazovania správ. Logovací subsystém však zostal nedotknutý. Správy oproti starej verzie programu sú teraz prehľadnejšie a kratšie.

Počas behu programu sa vypisujú rôzne hlásenia od chybových až po informačné. Logovací
subsystém programu je možné inicializovať rôznymi úrovňami. Ich popis je uvedený
v~tabuľke~\ref{tbl:log}. Každá úroveň zahŕňa v~sebe aj úrovne na nižšom stupni, takže napr. pre úroveň
ERROR sa budú zobrazovať aj hlásenia typu FATAL. Na reálnu prevádzku je vhodné nastaviť úroveň ERROR.

\begin{table}[ht]
\tabcolsep=4pt  
\caption{Logovacie úrovne programu}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
    \hline
    \textbf{Typ hlásenia} & \textbf{Popis}\\
    \hline
    ALL & vypisuje sa všetko\\
    \hline
    DEBUG & zobrazujú sa kompletné výpisy celého diania v~programe\\
    \hline
    INFO  & program informuje o~svojej činnosti a~akcii, INFO ktorú práve vykonáva\\
    \hline
    WARN  & vypíšu sa informácie o~upozorneniach programu na možné chyby alebo zlú interpretáciu vstupných dát\\
    \hline
    TRACE & zobrazia sa informácie o~stave programu\\
    \hline
    ERROR & sú vypísané hlásenia chýb majúcich vplyv na dáta\\
    \hline
    FATAL & hlásenia, ktoré sú pre beh programu smrteľné a~zvyčajne znamenajú nezotaviteľnú chybu programu\\
    \hline
    OFF & vypnú sa všetky hlásenia programu\\
    \hline
  \end{tabular}
 \end{center}

  \label{tbl:log}
\end{table}

\section{Obmedzenia programu}

Program sa bude na pomalších počítačoch jednoznačne pomalšie spúšťať, keďže Java je jazyk
interpretovaný a~bežiaci vo vlastnom virtuálnom stroji. Rýchlosť programu tiež závisí na množstve prijatých dát.
Ďalšie obmedzenie je dané schémou databázy, ktorá je vopred daná, a~pre jej zmenu je nutné zmeniť aj samotný zdrojový kód. 

\newpage
\section{Chybov\'e hl\'asenia}

Počas používania programu môže dôjsť k~nasledujúcim chybám. Časové známky boli odstránené kvôli zvýšeniu prehľadnosti.

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
DEBUG [main] DBExport  - 
Connecting to postgres@jdbc:postgresql://127.0.0.3:5432/bm... 

ERROR [main] DBExport  - 
Connection refused. Check that the hostname and port are correct and
that the postmaster is accepting TCP/IP connections.

INFO [main] DBExport  - 
Login failed. org.postgresql.util.PSQLException: Connection refused. Check
that the hostname and port are correct and that
the postmaster is accepting TCP/IP connections. SQL error

INFO [main] DBExport  - 
Login failed. org.postgresql.util.PSQLException: FATAL: password authentication
failed for user "postgres" SQL error
\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
V~týchto prípadoch sa JXColl nedokáže napojiť na databázu. Buď je zle zadaná adresa, port
servera, prihlasovacie údaje alebo je spojenie blokované/nefunkčné.\\

\noindent \textbf{Chyba:} 
\begin{verbatim}
INFO  [main] Config  - Loading config file: /zla/cesta/k/jxcoll_config.xml
ERROR [main] Config  - Could not load config file: /zla/cesta/k/jxcoll_config.xml !
\end{verbatim} 
\textbf{Popis a~riešenie:}
Nie je možné načítať konfiguračný súbor. Treba sa uistiť, či súbor /etc/jxcoll/jxcoll.conf existuje, alebo či je k~nemu správne zadaná cesta.

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
FATAL [main] IpfixElements  - XML file "/etc/jxcoll/ipfixFields.xmla" 
	was not found!
FATAL [main] JXColl  - JXColl could not start because of an error while 
	processing XML file!
\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Nenašiel sa ipfixFields.xml súbor, ktorý slúži na rozpoznanie údajov z~IPFIX paketu. 
Treba sa uistiť, či sa súbor nachádza v~priečinku definovanom v~konfiguračnom súbore alebo v~predvolenej ceste (/etc/jxcoll/ipfixFields.xml).\\

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [ACP Thread 4] ACPIPFIXWorker  - IO EXCEPTION :null
DEBUG [ACP Thread 4] ACPIPFIXWorker  - Closing connection in try-catch
\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
V~tomto prípade modul, ktorý používa protokol ACP na priame sprístupnenie nameraných dát, nečakane prerušil spojenie. JXColl sa automaticky zotaví
a~bude naďalej čakať pripojenie cez protokol ACP.\\

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [UDP Processor] DBExport  - Check if is DB connected failed:
java.lang.NullPointerException
\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Počas spracovania údajov sa došlo k~prerušení spojenia s~databázou. Treba sa uistiť, či chyba nenastala v~spojení.\\

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [Net Parser] RecordDispatcher  - Element with ID: 74 is not supported, 
	skipped! Update XML file!
\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Počas spracovania údajov sa narazilo na nepodporovaný informačný element. JXColl tento element preskočí.
Treba aktualizovať XML súbor ipfixFields.xml o~informácie o~tomto elemente, prípadne doimplementovať jeho podporu v~JXColl.\\

\newpage
\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [UDP Processor] RecordDispatcher  - i.e. 'icmpTypeCodeIPv6' (unsigned16) - 
	received data has wrong datatype! (10 bytes)
ERROR [UDP Processor] RecordDispatcher  - Skipping this element DB exportation!

\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Počas spracovania údajov sa narazilo na informačný element, ktorého veľkosť nekorešponduje s~očakávaným dátovým typom podľa XML súboru. 
JXColl tento element preskočí. Nápravu je nutné vykonať pravdepodobne na strane exportéra.\\

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [UDP Processor] RecordDispatcher  - "i.e. 'subTemplateMultiList' - 
	Cannot decode datatype: subTemplateMultiList
ERROR [UDP Processor] RecordDispatcher  - Skipping this element DB exportation!

\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Počas spracovania údajov sa narazilo na informačný element, ktorého dátový typ JXColl nevie dekódovať. 
JXColl tento element preskočí. Nápravu je nutné vykonať na strane JXColl.

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Field data is longer than remaining bytes in Data Set!
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Corrupted data detected! Shutting down TCP connection to IP:port

ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Template Set is not long enough to hold all field specifiers!
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Corrupted data detected! Shutting down TCP connection to IP:port

ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Options Template has field count set to 0!
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Corrupted data detected! Shutting down TCP connection to IP:port

ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Message length (20) is not as stated in header (630)!
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Corrupted data detected! Shutting down TCP connection to IP:port

ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Set states that it is longer than remaining data part is!!
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Corrupted data detected! Shutting down TCP connection to IP:port

\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Počas príjmu údajov cez protokol TCP boli prijaté chybné dáta, spojenie sa uzatvára a vlákno končí. Chyba bola spôsobená na strane exportéra
poslaním poškodených dát. Tieto chybové správy platia a majú rovnaký význam aj pre protokol SCTP. Chyba bola spôsobená exportérom.

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Attempt to withdraw Template #267, OD:0, 
	which does not exist in cache!
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Shutting down TCP connection to IP:port

\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Počas príjmu údajov cez protokol TCP bola prijatá správa Template Withdrawal Message, ktorá ruší už predtým zrušenú alebo neexistujúcu šabl\'onu.
Správa sa zahodí, spojenie sa násilne uzavrie (RST) a vlákno končí. Rovnaký význam platí aj pre protokol SCTP. Chyba bola spôsobená exportérom.

\noindent \textbf{Chyba:}
\begin{verbatim}
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Template #267 is already in cache!
ERROR [TCP Processor] IpfixParser  - Shutting down TCP connection to IP:port

\end{verbatim}
\textbf{Popis a~riešenie:}
Ide o~pokus o~pridanie šabl\'ony do cache, ktorá tam už existuje.
Správa sa zahodí, spojenie sa násilne uzavrie (RST) a vlákno končí. Rovnaký význam platí aj pre protokol SCTP.
Chyba bola spôsobená exportérom.


\noindent \textbf{Chybové hlásenia súvisiace s~Java Virtual Machine (JVM)}\\
\noindent Program je interpretovaný v~Java Virtual Machine.
Chyby, ktoré môžu nastať a~nie sú ošetrené vlastnými chybovými hláseniami programu sú
chyby, ktoré boli nepredvídané a~sú ľahko rozoznateľné tým, že nie sú formátované v~štýle
loggera a~zvyčajne sú označené ako Java Error alebo Exception. Obyčajne sa vypíše aj časť
zásobníka. Bežne sú to tri riadky v~hierarchii volania danej metódy, ktorá takto zlyhala.
Takéto chyby znamenajú poškodenie funkcie programu a~je nutné ho reštartovať. Chybu je
možné opraviť len v~zdrojovom kóde, teda sa berie ako programátorská chyba.\\

\noindent \textbf{Opis známych chýb}\\
\noindent V~súčasnosti neboli v~JXColl nájdené vážne chyby.


\newpage
\section{Pr\'iklad pou\v{z}itia}

Program je možné primárne použiť v~spojení so zariadením alebo so softvérom, ktorý je schopný
exportovať informácie o~tokoch v~sieti vo formáte IPFIX. Takéto zariadenie môže
byť napr. Cisco router schopný exportu IPFIX dát alebo z~modulov BasicMetra napríklad BEEM.
Analyzujúca aplikácia je primárne zastúpená BMAnalyzer-om, a~v~princípe môže to byť softvér,
ktorý dokáže spracovávať údaje získané buď prostredníctvom protokolu ACP, alebo z~databázy.
Po úprave vkladacieho SQL reťazca v~zdrojovom kóde je možné JXColl prispôsobiť  aj k~schéme inej databázy.

\section{Zoznam pou\v{z}itej literat\'ury}

[1]  Koščo, M.: Opis sieťových protokolov prostredníctvom jazyka XML, 2005,
Diplomová práca, KPI FEI TU, Košice

[2]  Kaščák, M.: Príspevok k~problematike aplikačného využitia meraní prevádzkových parametrov počítačových sietí, 2007,
Diplomová práca, KPI FEI TU, Košice

[3]  Pekár, A.: Meranie prevádzkových parametrov siete v~reálnom čase, 2009,
Bakalárska práca, KPI FEI TU, Košice

[3]  Vereščák, T.: Zhromažďovací proces nástroja BasicMeter, 2010,
Bakalárska práca, KPI FEI TU, Košice

[4]  Pekár, A.: Optimalizácia zhromažďovacieho procesu nástroja BasicMeter, 2011,
Diplomová práca, KPI FEI TU, Košice
