%%
\section{Funkcia programu}

Program JXColl (Java XML Collector) slúži na zachytávanie a~predspracovávanie informácii
o~tokoch v~sieťach získané exportérom. Je súčasťou meracej architektúry BasicMeter, ktorý
na základe nastavených parametrov konfiguračného súboru vie dané údaje ukladať do~databázy
alebo ich sprístupniť pomocou vlastného protokolu pre priame spracovanie (protokol ACP) používateľovi.
Údaje uložené v~databáze slúžia pre neskoršie vyhodnotenie prídavnými modulmi spomínanej 
meracej architektúry a~sú v~súlade s~požiadavkami protokolu IPFIX. 
JXColl tiež generuje účtovacie záznamy, ktoré slúžia na analýzu používania siete konkrétnym
používateľom z~hľadiska IP adries, protokolov, portov a~časových charakteristík. Program bol
vytvorený Ľubošom Koščom, neskôr zoptimalizovaný a~doplnený novými funkciami Michalom Kaščákom, Adriánom Pekárom a~Tomášom Vereščákom.



\section{Analýza riešenia}


V~roku 2011 sa na udalosti DEMONS IPFIX Interoperability Testing Event v~Prahe zistilo viacero nedostatkov programu JXColl.

Jedným z~nich je absencia podpory viacerých záznamov v~akomkoľvek druhu sady. Merací a exportovací proces nástroja BasicMeter exportoval
vždy najviac jeden záznam v~sade a preto tento problém nebol nájdený skôr. Súčasný stav je neprípustný a je potrebné ho napraviť.

Ďalším problémom je preskakovanie informačných elementov s~redukovaným kódovaním. Takéto kódovanie je prípustné pre celočíselné a desatinné dátové typy a na typy dateTimeSeconds a dateTimeMilliseconds. V~súčasnom stave ich však JXColl nevie spracovať.

Niektoré dátové typy nie sú v~programe JXColl implementované. Príkladom sú dátové typy boolean, macAddress a octetArray. Dátové typy dateTimeMicroseconds
a dateTimeNanoseconds nie sú dekódované správnym spôsobom. Tieto typy sú uložené vo formáte časovej známky NTP Timestamp. V~JXColl sú v~súčasnosti interpretované ako 64-bitové bezznamienkové číslo.

Niektoré informačné elementy môžu mať variabilnú veľkosť. Ide napríklad o~elementy s~dátovým typom string alebo octetArray. Pri príjme informačných elementov s~variabilnou dĺžkou by v~JXColl došlo k~chybe, pretože taký element má v~zázname šablóny uvedenú veľkosť 65535. Veľkosť je vtedy zakódovaná v~prvom alebo v~prvých troch bajtoch dátového záznamu od jeho aktuálnej pozície.

Problém sa prejavil aj pri dekódovaní organizáciou vytvorených informačných elementov, ktoré majú identifikátor totožný s~niektorým štandardným IETF informačným elementom. JXColl mal informácie len o~prvom výskyte informačného elementu s~daným identifikátorom a nebral do úvahy číslo organizácie. Je potrebné zabezpečiť správne zaobchádzanie s~organizáciou definovanými informačnými elementmi.

JXColl umožňuje príjem dát o~tokoch len prostredníctvom transportného protokolu UDP. Je potrebné implementovať aj prenos pomocou protokolov TCP a SCTP. V~súvislosti s~touto úlohou je nutné rátať s~odlišnými požiadavkami na správu šablón. Pre protokol UDP je potrebné zaviesť mechanizmus expirácie šabĺón a umožniť správnu funkčnosť viacerých exportérov na jednom počítači, evidenciu aj na základe portu exportéra. V~súvislosti s~protokolmi TCP a SCTP je potrebné implementovať podporu pre Template Withdawal správy a detekciu poškodených dát. V~prípade príjmu poškodených dát, alebo nepovolenej operácie so šablónami je potrebné zrušiť spojenie, resp. asociáciu.

\clearpage

\section{Popis programu}

Jednotlivé časti programu sú umiestnené v~nasledujúcich balíkoch:

\begin{itemize}
\item sk.tuke.cnl.bm.JXColl.export - triedy určené na export údajov do databázy alebo protokolom ACP
\item sk.tuke.cnl.bm.JXColl.input - triedy slúžiace na príjem dát z~exportérov
\item sk.tuke.cnl.bm.JXColl.IPFIX - triedy s~manuálnou implementáciou IPFIX
\item sk.tuke.cnl.bm.JXColl.accounting - triedy účtovacieho modulu
\item sk.tuke.cnl.bm.JXColl - hlavné triedy samotného programu
\item sk.tuke.cnl.bm.OWD - balík pre modul merania jednosmerného oneskorenia
\item sk.tuke.cnl.bm - pomocné triedy a výnimky
\end{itemize}


\subsection{Popis riešenia}


V~prvom rade bolo potrebné umožniť podporu viacerých záznamov v~sade. Trieda NetXMLParser bola rozdelená na dve samostatné jednotky. Jednou je vlákno UDPProcessor, ktorého úlohou je vyberať údaje z~PacketCache a časť spracovania bole prepísaná do novej triedy IpfixParser. Parsovanie IPFIX správ bolo  zoptimalizované a upravené do prehľadnej podoby. Celkový problém bol rozdelený na menšie úlohy, ktoré sú realizované metódami na parsovanie správy, sady, a všetkých druhov záznamov. V~metóde slúžiacej na spracovanie sady bol pre každý druh sady pridaný cyklus, ktorý vyberá záznamy zo sady, až kým sa pozícia v~buffri nedostane na koniec sady.

Dekódovanie dát jednotlivých informačných elementov bolo presunuté do samostatnej  triedy. Podobne ako v~triede IpfixParser je volaná jedna metóda, ktorá na základe dátového typu presunie spracovanie na metódy zaoberajúce sa danou skupinou dátových typov. Údaje z~buffra pre dátový typ octetArray sú prevedené do podoby reťazce v~kódovaní Base64 aby ich bolo možné uložiť v~databáze. Bajt v~buffri pre dátový typ boolean je interpretovaný ako true pri hodnote 1 a ako false pri hodnote 0. Všetky ostatné hodnoty znamenajú chybu a je to oznámené volajúcej metóde výnimkou DataException. Okrem implementácie dekódovania dátového typu macAddres bola ešte opravená interpretácia dátových typov dateTimeMicroseconds a dateTimeNanoseconds. Keďže sa tieto hodnoty musia zmestiť do ôsmich bajtov vo formáte NTP Timestamp a analyzujúce aplikácie sú postavené na technológii Java, ktorá nepozná bezznamienkové typy, je vhodné uložiť tieto hodnoty v~nezmenenej podobe ako znamienkové 64-bitové číslo (long). Po získaní čísla 
z~databázy je možné jednoducho použiť triedu Timestamp z~knižnice Apache Commons Net na jednoduchšiu prácu s~touto časovou známkou.

Na podporu redukovaného kódovania bola vytvorená metóda handleReducedSizeEncoding(), ktorá zo skráteného informačného elementu vytvorí buffer plnej veľkosti, ktorý je možné bežným spôsobom interpretovať. Pre bezznamienkové čísla sa do plnej veľkosti zľava doplnia nulové bajty. Pre záporné znamienkové čísla sa doplnia bajty o~hodnote 255, aby sa zachovala hodnota čísla. Redukovaný môže byť aj dátový typ float64, a to použitím polovičného počtu bajtov. Vtedy sa dáta interpretujú ako float32.

Organizáciou definované informačné elementy sú definované v~súbore ipfixFields.xml. Aby sa uvažovalo číslo organizácie pre informačné elementy, musela byť doplnená trieda IpfixElements o~možnosť evidencie informačných elementov nielen na základe ich identifikátora, ale súčasne s~číslom organizácie (štandardné informačné elementy sú uvažované s~číslom organizácie 0). Spoločne s~tým všetky metódy slúžiace na prístup k~informáciám o~informačných elementoch museli byť rozšírené o~parameter čísla organizácie.

Variabilné informačné elementy boli implementované v~triede IpfixParser. Pri výbere informačného elementu, ktorého veľkosť je v~zázname šablóny definovaná ako 65535 je vybratý prvý bajt z~dátovej časti na aktuálnej pozícii. Ak je tento bajt menší ako 255, je vybraných toľko bajtov z~buffra, koľko tento bajt uvádza. Ak má bajt hodnotu 255, dĺžka je získaná z~ďalších dvoch bajtov.

Súčasťou zmien v~parseri je detekcia poškodených správ. Ak je skutočná veľkosť správy iná ako sa uvádza v~hlavičke, ide o~chybu. Pri každej chybe je vyhodená výnimka DataFormatException. Chyba je indikovaná aj keď je počet zostávajúcich bajtov v~buffri menší ako veľkosť sady. Pri výbere údajov z~dátového záznamu alebo záznamu šablóny sa testuje náraz na pravú hranicu sady. V~prípade jej dosiahnutia sa tiež ohlási chyba.

Na pridanie podpory expirácie šablón musela sa do záznamu šablóny pridať položka času príchod šablóny. Cache bola sprehľadnená a pred parsovaním
dátového záznamu je overovaná platosť šablóny. V~prípade ak je neplatná, dátová sada sa preskočí. Každých 10 minút sa spúšťa čistiace vlákno, aby vymazalo expirované šablóny a zabránilo tak zaplňovaniu pamäte JXColl.
Transportné protokoly TCP a SCTP používajú vlastnú cache na uschovanie šablón s~platnosťou len pre konkrétne pripojenie, resp. asociáciu.
Umožňená bola podpora pre zrušenie šablón pomocou Template Withdrawal správ. V~prípade, ak exportér pošle už kolektorom evidovanú šablónu, alebo ak ruší neexistujúcu šablónu, spojenie, resp. asociácia sa preruší. 

Protokoly TCP a SCTP využívajú na každé pripojenie samostatné vlákno. Obidva protokoly počúvajú na nakonfigurovanom porte a počet pripojení, resp. asociácií je ohraničený nastavením v~konfiguračnom súbore. Na podporu protokolu SCTP bolo potrebné prejsť na novšiu verziu Javy 1.7.

\clearpage



\subsection{Popis tried, členských premenných a~metód}

Kedže sa počas vývoja a~odstraňovania chýb pôvodné triedy a~ich metódy nezmenili, v~nasledujúcich častiach
budú uvedené len tie, ktoré boli doplnené počas riešenia jednotlivých problémov uvedených v~analýze riešenia. 
Popis ostatných tried a~metód je uvedený v~príručkach predošlých verzií programu. 
%hlavne v balíkoch JXColl, input a IPFIX


\subsubsection{Trieda SCTPProcessor}
Trieda predstavuje vlákno spracúvajúce jednu SCTP ascociáciu.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{SCTPProcessor}(SctpChannel channel, InetSocketAddress exporterAddress, ThreadGroup group)}

Konštruktor uloží predané parametre do členských premenných, vytvorí vlastnú cache typu SingleSessionTemplateCache 
a vytvorí nový objekt typu IpfixParser, ktorému predá vytvorenú template cache. Nastaví meno vlákna, bude obsahovať IP adresu a port.

{\bfseries Parametre:}

channel - Objekt slúžiaci na prácu s~asociáciou - príjem a posielanie správ\\
exporterAddress - primárna adresa SCTP ascociácie obsahujúca aj jeho zdrojový port\\
group - skupina vlákien, ku ktorej toto vlákno patrí.\\

\clearpage
\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public void \textbf{run}()}

Hlavná metóda vlákna. Pokiaľ sa vláno nepreruší, dochádza k~prijímaniu správ z~SCTP asociácie a spracovanie pomocou vlastného parsera. Po prerušení vlákna sa asociácia vypne a vlákno končí svoju činnosť.


% ------------------------------------------------


\subsubsection{Trieda SCTPServer}
Slúži ako TCP server. Prijíma požiadavky na vytvorenie SCTP asociácií. Nové asociácie predáva vláknam typu
SCTPProcessor. \\


{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{SCTPServer}()}

Konštruktor inicializuje SctpServerChannel, nastaví mu blokovací režim a priviaže ho k~portu definovanom
v~konfiguračnom súbore. Nastaví meno vlákna.

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public void \textbf{run}()}

Hlavná metóda vlákna. Pokiaľ nedôjde k~prerušeniu, čaká na vytvorenie
pripojenia exportérom. Vytvorený SctpChannel predá novovytvorenému vláknu
SCTPProcessor a spustí ho. Dovoľuje pripojiť sa len toľkým exportérom,
ako je uvedené v~konfiguračnom súbore.


\textit{public void \textbf{interruptAllThreads}()}

Táto metóda preruší všetky bežiace vlákna typu SCTPProcessor. Je volaná pri prerušení tohto 
vlákna.


% ------------------------------------------------



\subsubsection{Trieda TCPProcessor}
Trieda predstavuje vlákno spracúvajúce jedno TCP pripojenie.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{TCPProcessor}(Socket socket, InetSocketAddress exporterAddress, ThreadGroup group)}\\

Konštruktor uloží predané parametre do členských premenných, vytvorí vlastnú cache typu SingleSessionTemplateCache 
a vytvorí nový objekt typu IpfixParser, ktorému predá vytvorenú template cache. Nastaví meno vlákna, bude obsahovať IP adresu a port.

{\bfseries Parametre:}

channel - Objekt slúžiaci na prácu s~asociáciou - príjem a posielanie správ

exporterAddress - primárna adresa SCTP ascociácie obsahujúca aj jeho zdrojový port

group - skupina vlákien, ku ktorej toto vlákno patrí.


\bigskip
\bigskip

{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public static void \textbf{run}()}

Hlavná metóda vlákna. Pokiaľ sa vláno nepreruší, dochádza k~prijímaniu správ zo socketu a spracovaniu pomocou vlastného parsera. Po prerušení vlákna sa asociácia vypne a vlákno končí. Dôjde k~násilnému ukončeniu spojenia pomocou RST segmentu.

\clearpage
\textit{public void \textbf{closeConnection}()}

Zatvorí socket. 

\textit{public void \textbf{resetConnection}()}

Zapne na sockete SO\_LINGER a nastaví ho na 0 sekúnd. Potom socket zatvorí. Dôjde k~poslaniu RST segmentu.


% -----------------------------------------


\subsubsection{Trieda TCPServer}
Slúži ako TCP server. Prijíma požiadavky na vytvorenie TCP spojenia. Nové asociácie predáva vláknam typu
TCPProcessor. \\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{TCPServer}()}

Konštruktor inicializuje ServerSocket, nastaví mu timeout a priviaže ho k~portu definovanom
v~konfiguračnom súbore. Nastaví meno vlákna.

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public void \textbf{run}()}

Hlavná metóda vlákna. Pokiaľ nedôjde k~prerušeniu, čaká na vytvorenie
pripojenia exportérom. Vytvorený socket predá novovytvorenému vláknu
TCPProcessor a spustí ho. Dovoľuje pripojiť sa len toľkým exportérom,
ako je uvedené v~konfiguračnom súbore.


\textit{public void \textbf{interruptAllThreads}()}

Táto metóda preruší všetky bežiace vlákna typu TCPProcessor. Je volaná pri prerušení tohto 
vlákna.


% ------------------------------------------------



\subsubsection{Trieda UDPProcessor}
Trieda predstavuje vlákno spracúvajúce UDP pakety, ktoré boli uložené v~PacketCache.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{UDPProcessor}()}

Konštruktor nastaví meno vlákna.

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public void \textbf{run}()}

Hlavná metóda vlákna. Vyberá dáta z~PacketCache a predáva ich parseru. V~prípade zachytenia výnimky DataFormatException sa aktuálne spracovávaná správa preskočí.


% ------------------------------------------------


\subsubsection{Trieda UDPServer}
Slúži ako UDP server. Prijíma UDP datagramy zo siete na nakonfigurovanom porte a ukladá ich do PacketCache.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{UDPServer}()}

Konštruktor inicializuje DatagramChannel, nastaví mu blokovací režim a priviaže ho k~portu definovanom
v~konfiguračnom súbore. Nastaví meno vlákna.

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public void \textbf{run}()}

Hlavná metóda vlákna. Prijíma pakety zo siete a ukladá ich do PacketCache spoločne 
s~časom prijatia a zdrojového UDP portu. Ak je vlákno prerušené, tak končí.


% ------------------------------------------------



\subsubsection{Trieda TemplateHolder}
Trieda sa používa ako úložisko šablón pre jeden UDP exportér identifikovaný pomocou IP adresy, čísla
zdrojového portu a identifikátora pozorovacej domény. V~prípade použitia spojovo-orientovaného transportného
protokolu je identifikátorom len číslo pozorovacej domény.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{TemplateHolder}()}

Vytvorí kolekciu HashMap kde kľúčom je číslo šablóny a hodnotou je záznam šablóny, IPFIXTemplateRecord.

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public void \textbf{addTemplate}(IPFIXTemplateRecord template)}

Pridá záznam šablóny do evidencie.

{\bfseries Parametre:}

template - záznam šablóny\\



\textit{public boolean \textbf{contains}(int templateId)}

Overí dostupnosť záznamu šablóny s~daným identifikátorom.

{\bfseries Parametre:}

templateId - identifikátor šablóny\\


\textit{public HashMap<Integer, IPFIXTemplateRecord> \textbf{getTemplates}()}

Vráti kolekciu HashMap obsahujúcu všetky šablóny pre tento exportér.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Kolekcia HashMap obsahujúca všetky evidované šablóny.\\



\textit{public IPFIXTemplateRecord \textbf{get}(int templateId)}

Získa záznam šablóny s~daným identifikátorom. 

{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt záznamu šablóny.\\


\textit{public IPFIXTemplateRecord \textbf{remove}(int templateId)}

Vymaže záznam šablóny s~daným identifikátorom.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Vymazaný záznam šablóny.\\


\textit{public void \textbf{removeAll}()}

Vymaže všetky šablóny z~evidencie.\\


\textit{public boolean \textbf{isEmpty}()}

Zistí, či je evidencia šablón pre daný exportér prázdna.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Pravda, ak exportér neobsahuje žiadnu šablónu, inak nepravda.\\



% ------------------------------------------------


\subsubsection{Trieda IpfixUdpTemplateCache}
Úložisko záznamov šablón pre jednotlivé exportéry. Využíva sa len na správu šablón pri prenose cez
protokol UDP. Používa návrhový vzor Singleton.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{IpfixUdpTemplateCache}()}

Vytvorí inštanciu triedy. Inicializuje kolekciu HashMap$<$ExoporterKey, TemplateHolder$>$ obsahujúcu
evidenciu šablón jednotlivých exportérov.

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip

\textit{public IpfixUdpTemplateCache \textbf{getInstance}()}

Získa jedinú inštanciu tejto triedy. Návrhový vzor Singleton.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Inštancia tejto triedy\\


\textit{public void \textbf{addTemplate}(IPFIXTemplateRecord template,
							 InetAddress ipfixDevice, int exporterUdpSrcPort, long odid)}

Pridá alebo nahradí záznam šablóny v~úložisku daného exportéra, 
ktorý je identifikovaný IP adresou, zdrojovým UDP portom a číslom pozorovacej domény.

{\bfseries Parametre:}

template - záznam šablóny\\
ipfixDevice - IP adresa exportéra\\
exporterUdpSrcPort - zdrojový UDP port exportéra\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\



\textit{public boolean \textbf{addTemplate}(IPFIXTemplateRecord template,
							 InetSocketAddress ipfixDevice, long odid)}

Pridá alebo nahradí záznam šablóny v~úložisku daného exportéra, 
ktorý je identifikovaný IP adresou, zdrojovým UDP portom a číslom pozorovacej domény.

{\bfseries Parametre:}

template - záznam šablóny\\
ipfixDevice - IP adresa a zdrojový UDP port exportéra\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\



\textit{public TemplateHolder \textbf{getTemplates}(InetAddress exporterAddress, int udpSourcePort, long odid)}

Vráti objekt TemplateHolder obsahujúci všetky šablóny evidované pre daný exportér.

{\bfseries Parametre:}

exporterAddress -  IP adresa exportéra\\
udpSourcePort - zdrojový UDP port exportéra\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt TemplateHolder obsahujúci všetky evidované šablóny pre daný exportér.\\




\textit{public boolean \textbf{contains}(int templateId, InetSocketAddress ipfixDevice, long odid)}

Zistí, či sa šablóna exportéra nachádza v~úložisku pre daný exportér.

{\bfseries Parametre:}

templateId -  identifikátor šablóny\\
ipfixDevice - IP adresa a zdrojový port exportéra\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

True, ak šablóna je evidovaná, inak false.\\




\textit{public boolean \textbf{checkForPresence}(int templateId, InetSocketAddress ipfixDevice, long odid)}

Zistí, či sa šablóna exportéra nachádza v~úložisku pre daný exportér a či je platná.

{\bfseries Parametre:}

templateId -  identifikátor šablóny\\
ipfixDevice - IP adresa a zdrojový port exportéra\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

True, ak šablóna je evidovaná a je platná, inak false.\\




\textit{public IPFIXTemplateRecord \textbf{getByID}(int templateId, InetSocketAddress ipfixDevice, long odid)}

Získa šablónu z~úložiska daného exportéra danú jej číslom.

{\bfseries Parametre:}

templateId -  identifikátor šablóny\\
ipfixDevice - IP adresa a zdrojový port exportéra\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Záznam šablóny vyhovujúci zadaniu.\\



\textit{public void \textbf{setUpCleaningTask}()}

Nastaví plánovač, aby spúšťal špeciálne vlákno každých 10 minút. Toto vlákno bude prehľadávať
celé úložisko šablón, a ak nájde expirovanú šablónu, tak ju vymaže. Ak to bude posledná šablóna 
pre daný exportér, vymaže z~evidencie aj tento exportér. Toto vlákno zabraňuje prepĺňaniu pamäte JXColl.



\textit{public void \textbf{cancelCleaningTask}()}

Zruší vykonávanie čistiaceho vlákna. Volá sa pri ukončovaní programu JXColl.


% ----------------------------------------------------------




\subsubsection{Trieda IpfixSingleSessionTemplateCache}
Úložisko záznamov šablón pre konkrétny exportér. Používa sa pri použití spojovo-orientovaného
transportného protokolu.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{IpfixSingleSessionTemplateCache}()}

Prázdny konštruktor.

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip



\textit{public void \textbf{addTemplate}(IPFIXTemplateRecord template, long odid)}

Pridá alebo nahradí záznam šablóny pre danú pozorovaciu doménu.

{\bfseries Parametre:}

template - záznam šablóny\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\




\textit{public TemplateHolder \textbf{getTemplates}(long odid)}

Vráti objekt TemplateHolder obsahujúci všetky šablóny pre danú pozorovaciu doménu.

{\bfseries Parametre:}

odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt TemplateHolder obsahujúci všetky evidované šablóny tohto exportéra pre danú pozorovaciu doménu.\\



\clearpage
\textit{public boolean \textbf{contains}(int templateId, long odid)}

Zistí, či je evidovaná šablóna s~daným identifikátorom a pozorovacou doménou.

{\bfseries Parametre:}

templateId -  identifikátor šablóny\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

True, ak šablóna je evidovaná, inak false.\\



\textit{public IPFIXTemplateRecord \textbf{get}(int templateId, long odid)}

Získa šablónu s~daným identifikátorom a pozorovacou doménou.

{\bfseries Parametre:}

templateId -  identifikátor šablóny\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Záznam šablóny vyhovujúci zadaniu.\\




\textit{public void \textbf{remove}(int templateId, long odid)}

Zmaže šablónu s~daným identifikátorom a pozorovacou doménou.
Používa sa pri príjme Template Withdrawal Message

{\bfseries Parametre:}

templateId -  identifikátor šablóny\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Záznam šablóny vyhovujúci zadaniu.\\




\textit{public void \textbf{removeAll}(long odid)}

Zmaže všetky šablóny s~danou pozorovacou doménou. 
Používa sa pri príjme All Data Template Withdrawal Message, alebo All Options Template Withdrawal Message

{\bfseries Parametre:}

templateId -  identifikátor šablóny\\
odid - identifikátor pozorovacej domény\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Záznam šablóny vyhovujúci zadaniu.\\




% ----------------------------------------------------------




\subsubsection{Trieda ExporterKey}
Predstavuje kľúč exportéra. Identifikuje ho na základe IP adresy, čísla zdrojového UDP portu a čísla pozorovacej domény.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{ExporterKey}(InetAddress ipfixDevice, int exporterSrcUdpPort, long observationDomainId)}

Priradí predané premenné atribútom objektu.

{\bfseries Parametre:}

ipfixDevice - IP adresa exportéra\\
exporterSrcUdpPort - číslo zdrojového portu exportéra\\
observationDomainId - identifikátor pozorovacej domény\\


\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip



\textit{public InetAddress \textbf{getIpfixDevice}()}

Získa IP adresu exportéra

{\bfseries Návratová hodnota:}

IP adresa exportéra.



\textit{public InetAddress \textbf{getExporterSrcUdpPort}()}

Získa zdrojový UDP port exporéra.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Číslo zdrojového portu exportéra.



\textit{public InetAddress \textbf{getObservationDomainId}()}

Získa pozorovaciu doménu exportéra.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Identifikátor pozorovacej domény exportéra.



% ----------------------------------------------------------




\subsubsection{Trieda IpfixDecoder}
Trieda so statickými metódami slúžiacimi na dekódovanie dát z~dátového záznamu. \\

\clearpage
\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip



\textit{public String \textbf{decode}(String type, ByteBuffer buffer)}

Dekóduje dátový typ obsiahnutý v~buffri do podoby reťazca podľa špecifikácie IPFIX.
Priamo nevykonáva dekódovanie, volá konkrétne metódy podľa kategórie dátového typu.

{\bfseries Parametre:}

type - reťazec definujúci dátový typ obsiahnutý v~buffri.\\
buffer - samotné dáta, ktoré sú predmetom dekódovania\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec reprezentujúci interpretovanú hodnotu buffra na základ predaného typu.

{\bfseries Hádže:}

DataException - Ak je buffer nesprávnej veľkosti vzhľadom na dátový typ\\
UnsupportedDataException - Ak dátový typ nie je podporovaný\\




\textit{public String \textbf{decodeUnsignedIntegralType}(String type, ByteBuffer buffer)}

Dekóduje celočíselné bezznamiekové dátové typy unsigned8, unsigned16, unsigned32 a unsigned64. Berie ohľad na skrátené dátové typy.

{\bfseries Parametre:}

type - reťazec definujúci dátový typ obsiahnutý v~buffri.\\
buffer - samotné dáta, ktoré sú predmetom dekódovania\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec reprezentujúci interpretovanú hodnotu buffra na základ predaného typu.

{\bfseries Hádže:}

DataException - Ak je buffer nesprávnej veľkosti vzhľadom na dátový typ\\
UnsupportedDataException - Ak dátový typ nie je podporovaný\\



\textit{public String \textbf{decodeSignedIntegralType}(String type, ByteBuffer buffer)}

Dekóduje celočíselné znamienkové dátové typy signed8, signed16, signed32 a signed64. Berie ohľad na skrátené dátové typy.

{\bfseries Parametre:}

type - reťazec definujúci dátový typ obsiahnutý v~buffri.\\
buffer - samotné dáta, ktoré sú predmetom dekódovania\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec reprezentujúci interpretovanú hodnotu buffra na základ predaného typu.

{\bfseries Hádže:}

DataException - Ak je buffer nesprávnej veľkosti vzhľadom na dátový typ\\
UnsupportedDataException - Ak dátový typ nie je podporovaný\\




\textit{public String \textbf{decodeFloatType}(String type, ByteBuffer buffer)}

Dekóduje desatinné dátové typy float32 a float64. Berie ohľad na skrátené dátové typy.

{\bfseries Parametre:}

type - reťazec definujúci dátový typ obsiahnutý v~buffri.\\
buffer - samotné dáta, ktoré sú predmetom dekódovania\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec reprezentujúci interpretovanú hodnotu buffra na základ predaného typu.

{\bfseries Hádže:}

DataException - Ak je buffer nesprávnej veľkosti vzhľadom na dátový typ\\
UnsupportedDataException - Ak dátový typ nie je podporovaný\\




\textit{public String \textbf{decodeAddressType}(String type, ByteBuffer buffer)}

Dekóduje dátové typy obsahujúce adresy: ipv4Address, ipv6Address a macAddress.

{\bfseries Parametre:}

type - reťazec definujúci dátový typ obsiahnutý v~buffri.\\
buffer - samotné dáta, ktoré sú predmetom dekódovania\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec reprezentujúci interpretovanú hodnotu buffra na základ predaného typu.

{\bfseries Hádže:}

DataException - Ak je buffer nesprávnej veľkosti vzhľadom na dátový typ\\
UnsupportedDataException - Ak dátový typ nie je podporovaný\\


\clearpage
\textit{public String \textbf{decodeBooleanType}(ByteBuffer buffer)}

Dekóduje boolean reprezentujúci pravdivostnú hodnotu.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec reprezentujúci pravdivostnú hodnotu, "true" alebo "false".

{\bfseries Hádže:}

DataException - Ak je buffer nesprávnej veľkosti vzhľadom na dátový typ, alebo ak obsahuje inú hodnotu ako 0 alebo 1\\
UnsupportedDataException - Ak dátový typ nie je podporovaný\\


\textit{public String \textbf{decodeStringType}(ByteBuffer buffer)}

Dekóduje dáta v~buffri ako reťazec v~kódovaní UTF-8.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec v~kódovaní UTF-8.


\textit{public String \textbf{decodeOctetArrayType}(ByteBuffer buffer)}

Dáta v~buffri prevedie na reťazec do kódu Base64.

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec predstavujúci binárne dáta zakódované v~Base64.


\textit{public String \textbf{decodeDateTimeType}(String type, ByteBuffer buffer)}

Dekóduje dátové typy časových známok: dateTimeSeconds, dateTimeMilliseconds, dateTimeMicroseconds a dateTimeNanoseconds.

{\bfseries Parametre:}

type - reťazec definujúci dátový typ obsiahnutý v~buffri.\\
buffer - samotné dáta, ktoré sú predmetom dekódovania\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Reťazec reprezentujúci interpretovanú hodnotu buffra na základ predaného typu.
Dátové typy dateTimeSeconds a dateTimeMilliseconds predstavujú počet sekúnd, resp. milisekúnd od Unix epochy (00:00 1.1.1970 UTC).
Dátové typy dateTimeMicroseconds a dateTimeNanoseconds sú zakódované vo formáte časovej známky NTP Timestamp.
Berie sa do úvahy redukované kódovanie prvých dvoch menovaných typov.

{\bfseries Hádže:}

DataException - Ak je buffer nesprávnej veľkosti vzhľadom na dátový typ\\
UnsupportedDataException - Ak dátový typ nie je podporovaný\\



\textit{public ByteBuffer \textbf{handleReducedSizeEncoding}(byte[] input, int arraySize, boolean isSigned)}

Vytvorí zo vstupného poľa bajtov buffer stanovenej dĺžky.  

{\bfseries Parametre:}

input - vstupné pole bajtov obsahujúce dáta skráteného informačného elementu.\\
arraySize - veľkosť informačného elementu podľa definície v~informačnom modeli IPFIX.\\
isSigned - ak je dátový typ dát vo vstupnom poli bajtov znamienkové číslo, táto hodnota by mala byť true.\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

ByteBuffer obsahujúci informačný dáta informačného elementu o~štandardnej veľkosti.



\textit{public ByteBuffer \textbf{parseMacAddress}(byte[] input)}

Konvertuje bajty vo vstupnom poli bajtov na reťazec v~tvare XX:XX:XX:XX:XX:XX.

{\bfseries Parametre:}

input - vstupné pole bajtov obsahujúce dáta skráteného informačného elementu.\\
arraySize - veľkosť informačného elementu podľa definície v~informačnom modeli IPFIX.\\
isSigned - ak je dátový typ dát vo vstupnom poli bajtov znamienkové číslo, táto hodnota by mala byť true.\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

ByteBuffer obsahujúci informačný dáta informačného elementu o~štandardnej veľkosti.


% -------------------------------------------


\subsubsection{Trieda IpfixParser}
Táto trieda sa používa na parsovanie IPFIX správ a ich spracovanie.\\

{\bfseries Konštruktor}
\bigskip

\textit{public \textbf{IpfixParser}(IpfixUdpTemplateCache templateCache)}

Tento konštruktor indikuje použitie protokolu UDP. Počas spracovania správ sa budú metódy vykonávať touto vetvou.

{\bfseries Parametre:}

templateCache - Úložisko šablón pre transportný protokol UDP.\\



\textit{public \textbf{IpfixParser}(IpfixSingleSessionTemplateCache templateCache, TransportProtocol protocol)}

Tento konštruktor indikuje použitie protokolu TCP alebo SCTP. Počas spracovania správ sa budú metódy vykonávať touto vetvou.

{\bfseries Parametre:}

templateCache - Úložisko šablón pre transportný protokol TCP alebo SCTP.\\
protocol - určuje, o~aký transportný protokol ide.\\

\bigskip
{\bfseries Metódy}
\bigskip



\textit{public IPFIXMessage \textbf{parseIpfixMessage}(ByteBuffer buffer, InetSocketAddress ipfixDevice, long time)}

Spracuje IPFIX správu obsiahnutú v~buffri. Pokiaľ sa nedôjde na koniec správy, volá metódu parseIpfixSet().

{\bfseries Parametre:}

buffer - buffer obsahujúci samotnú správu\\
ipfixDevice - IP adresa a port exportéra\\
time - čas príchodu správy\\

{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt IPFIX správy obsahujúci všetky svoje štruktúry.

{\bfseries Hádže:}

DataFormatException - Ak je správa zlej veľkosti alebo ak sú dáta inak poškodené.\\
TemplateException - Ak nastala nepovolená operácia v~mechanizme správy šablón.\\




\textit{public IPFIXSet \textbf{parseIpfixSet}(IPFIXMessage message, ByteBuffer buffer, InetSocketAddress ipfixDevice)}

Spracuje IPFIX sadu obsiahnutú v~buffri. Pokiaľ sa nedôjde na koniec sady, volá metódy parseIpfixDataRecord(), parseIpfixTemplateRecord() alebo 
parseIpfixOptionsTemplateRecord() v~závislosti od druhu sady.

{\bfseries Parametre:}

message - objekt IPFIX správy\\
buffer - buffer obsahujúci samotnú správu\\
ipfixDevice - IP adresa a port exportéra\\


{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt IPFIX sady obsahujúci všetky svoje záznamy.

{\bfseries Hádže:}

DataFormatException - Ak je pre sadu nie je dostatok miesta v~buffri alebo ak sú dáta inak poškodené.\\
TemplateException - Ak nastala nepovolená operácia v~mechanizme správy šablón.\\




\textit{public IPFIXDataRecord \textbf{parseIpfixDataRecord}(IPFIXMessage message, IPFIXSet ipfixSet, ByteBuffer buffer, InetSocketAddress ipfixDevice)}

Spracuje IPFIX dátový záznam obsiahnutý v~buffri. Získa šablónu podľa čísla sady a získava informačné elementy na základe informácií zo šablóny.
Ak je šablóna pri prenose cez UDP expirovaná, preskočí danú sadu.

{\bfseries Parametre:}

message - objekt IPFIX správy\\
ipfixSet - objekt IPFIX sady\\
buffer - buffer obsahujúci samotnú správu\\
ipfixDevice - IP adresa a port exportéra\\


{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt IPFIX dátového záznamu.

{\bfseries Hádže:}

DataFormatException - Ak je pre dátový záznam nie je dostatok miesta v~buffri alebo ak sú dáta inak poškodené.\\
TemplateException - Ak nastala nepovolená operácia v~mechanizme správy šablón.\\



\textit{public IPFIXTemplateRecord \textbf{parseIpfixTemplateRecord}(IPFIXMessage message, IPFIXSet ipfixSet, ByteBuffer buffer, InetSocketAddress ipfixDevice)}

Spracuje IPFIX záznam šablóny obsiahnutý v~buffri. Získa všetky špecifikátory polí.

{\bfseries Parametre:}

message - objekt IPFIX správy\\
ipfixSet - objekt IPFIX sady\\
buffer - buffer obsahujúci samotnú správu\\
ipfixDevice - IP adresa a port exportéra\\


{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt IPFIX záznamu šablóny.

{\bfseries Hádže:}

DataFormatException - Ak je pre záznam šablóny nie je dostatok miesta v~buffri alebo ak sú dáta inak poškodené.\\
TemplateException - Ak nastala nepovolená operácia v~mechanizme správy šablón.\\




\textit{public IPFIXOptionsTemplateRecord \textbf{parseIpfixTemplateRecord}(IPFIXMessage message, IPFIXSet ipfixSet, ByteBuffer buffer, InetSocketAddress ipfixDevice)}

Spracuje IPFIX záznam šablóny možnosí obsiahnutý v~buffri. Získa všetky špecifikátory polí.

{\bfseries Parametre:}

message - objekt IPFIX správy\\
ipfixSet - objekt IPFIX sady\\
buffer - buffer obsahujúci samotnú správu\\
ipfixDevice - IP adresa a port exportéra\\


{\bfseries Návratová hodnota:}

Objekt IPFIX záznamu šablóny.

{\bfseries Hádže:}

DataFormatException - Ak je pre záznam šablóny nie je dostatok miesta v~buffri alebo ak sú dáta inak poškodené.\\
TemplateException - Ak nastala nepovolená operácia v~mechanizme správy šablón.\\



\clearpage
\section{Preklad programu}

\subsection{Zoznam zdrojových textov}
Zdrojové texty sú k~dispozícii v~prílohe bakalárskej práce.

\noindent Sú k~dispozícii tieto zdrojové texty:

\begin{verbatim}
- balík sk.tuke.cnl.bm:
   ACPIPFIXTemplate.java
   DataException.java
   DataFormatException.java
   Filter.java
   InetAddr.java
   InvalidFilterRuleException.java
   JXCollException.java
   Sampling.java
   SimpleFilter.java
   TemplateException.java
   Templates.java
- balík sk.tuke.cnl.bm.JXColl:
   Config.java
   IJXConstants.java
   IpfixDecoder.java
   IpfixElements.java
   JXColl.java
   NetConnect.java
   PacketCache.java
   PacketObject.java
   RecordDispatcher.java
   Support.java
- balík sk.tuke.cnl.bm.JXColl.export:
   ACPServer.java
   ACPIPFIXWorker.java   
   DBExport.java
   PGClient.java
- balík sk.tuke.cnl.bm.JXColl.accounting:
   AccountingManager.java
   AccountingRecord.java
   AccountingRecordsCache.java
   AccountingRecordsExporter.java 
   
- balík sk.tuke.cnl.bm.JXColl.accounting:
   OWDCache.java
   OWDFieldSpecifier.java
   OWDFlushCacheABThread.java
   OWDListener.java
   OWDObject.java
   OWDTemplateCache.java
   OWDTemplateRecord.java
   Synchronization.java
- balík sk.tuke.cnl.bm.JXColl.IPFIX:
   ExporterKey.java
   FieldSpecifier.java
   IPFIXDataRecord.java
   IPFIXMessage.java
   IPFIXOptionsTemplateRecord.java
   IPFIXSet.java
   IpfixSingleSessionTemplateCache.java
   IpfixUdpTemplateCache.java
   TemplateHolder.java
\end{verbatim}

\subsection{Požiadavky na technické prostriedky pri preklade}

Preklad programu si vyžaduje nasledovnú hardvérovú konfiguráciu:
\begin{itemize}
  \item CPU Intel Pentium III 1Ghz alebo ekvivalent
  \item operačná pamäť 512MB
  \item pevný disk s~1GB voľného miesta
  \item grafická karta novej generácie s~minimálne 64MB pamäťou
  \item sieťová karta 100Mb/s

\end{itemize}
\noindent

\subsection{Požiadavky na programové prostriedky pri preklade}
\begin{itemize}
\item  operačný systém GNU/Linux s~verziou jadra 2.6 a vyššou (odporúča sa kvôli podpore SCTP)
\item Java Runtime Environment (JRE) verzie 1.7.0\_03 a~vyššej
\item balík lksctp-tools
\item knižnice dodávané na inštalačnom médiu
\end{itemize}

\subsection{Náväznosť na iné programové produkty}

Program umožňuje ukladanie dát do databázy alebo ich sprístupnenie priamym pripojením, ktoré budú následne vyhodnotené
príslušnými prídavnými modulmi. Je implementáciou zhromažďovacieho procesu architektúry BasicMeter.
Z~toho vyplýva jeho náväznosť na merací a exportovací proces - BEEM, alebo iné implementácie.


\subsection{Vlastný preklad}

Preklad programu spočíva v~nakopírovaní zdrojových súborov a~spustení kompilátora jazyka
Java s~potrebnými parametrami a~parametrom classpath nastaveným na prídavné knižnice.
Odporúča sa použiť váš obľubený java IDE, kde stačí jednoducho nastaviť verziu JDK na 7.0
alebo vyššie a~do cesty classpath pridať cesty ku všetkým potrebným knižniciam. V~prostredí
Netbeans IDE potom stačí kliknúť na tlačidlo \textit{Clean and Build}.

\subsection{Vytvorenie inštalačného DEB súboru}
Stačí spustiť skript \texttt{buildDeb.sh}, ktorý sa nachádza v~priečinku jxcoll/deb.

\begin{center}
\texttt{sh buildDeb.sh }
\end{center}

Výstupom tohto skriptu je súbor s~názvom \texttt{debian.deb}, ktorý môžme následne premenovať podľa verzie JXColl 
(napríklad na jxcoll\_3.9\_i386.deb). 
Tento skript vykonáva nasledovné:

\begin{enumerate}
\item v~prípade, ak neexistuje priečinok debian, extrahuje ho z~archívu debian.tar.gz, inak tento krok preskočí
\item v~prípade, ak neexistuje priečinok debian, extrahuje ho z~archívu debian.tar.gz, inak tento krok preskočí
\item skopíruje binárny súbor z~projektu do DEB balíčka (predpokladá sa, že bol program kompilovaný v~Netbeans IDE pomocou Clean and Build tlačidla)
\item skopíruje konfiguračný súbor z~projektu do DEB balíčka
\item skopíruje IPFIX definičný súbor z~projektu do DEB balíčka
\item vymaže prípadné dočasné súbory z~DEB balíčka
\item vygeneruje MD5 kontrolné súčty pre všetky súbory DEB balíčka
\item zabezpečí maximálnu kompresiu manuálových stránok a changelog súborov
\item skopíruje binárny súbor z~projektu do DEB balíčka a nastaví mu práva na vykonávanie
\item vytvorí samotný DEB balíček
\item overí ho pomocou programu lintian - ten vypíše prípadne varovania a/alebo chyby
\item archivuje vytvorený DEB balíček do archívu debian.tar.gz
\end{enumerate}

Pred spustením skriptu je nutné skompilovať JXColl pomocou Netbeans IDE tlačidlom \textit{Clean and Build}. Prípadné zmeny control alebo changelog súboru, manuálových stránok je nutné vykonať ručne. Manuálové stránky je vhodné upraviť pomocou programu \textit{GmanEdit} . Po spustení skriptu sa vytvorí DEB balíček s~názvom \texttt{debian.deb}. Ten je vhodné premenovať podľa aktuálnej verzie. Vytvorí sa aj archív \texttt{debian.tar.gz}, ktorý obsahuje najaktuálnejšiu adresárovú štruktúru DEB balíčka pre budúce využitie (ak neexistuje priečinok debian, vytvorí sa extrakciou z~tohto archívu). Ak je potrebné len aktualizovať kód, stačí spustiť skript a ten sa o~všetko postará, pričom vytvorí aj adresár debian. Súbory možno v~ňom upravovať až kým nie je všetko podľa predstáv. Ak je všetko hotové, v~Netbeans IDE je potrebné vymazať priečinok debian (vykoná sa SVN DELETE, namiesto obyčajného odstránenia zo súborového systému) a projekt ''commitnúť''.

\subsection{Opis známych chýb}
V~súčasnosti nie sú známe žiadne vážne chyby.


\newpage
\section{Zhodnotenie riešenia}
Hlavným cieľom práce bolo zvýšiť interoperabilitu s~inými IPFIX riešeniami pomocou zvýšenia konformity so štandardom IPFIX. 
V~práci boli vyriešené problémy, ktoré doteraz znemožňovali dekódovanie viacerých záznamov sade, informačncých elementov s~variabilnou dĺžkou, informačných elementov s~redukovaným kódovaním alebo niektorých predtým neimplementovaných dátových typov. 

Súčasťou práce bolo rozšírenie podpory prenosu údajov o~tokoch prostredníctvom transportných protokolov TCP a SCTP, čo zvyšuje možnosti
nasadenia nástroja BasicMeter aj v~podmienkach s~vyššou náchylnosťou na preťaženie v~sieti. 

Možnosti budúceho vývoja zhromažďovacieho procesu nástroja BasicMeter predstavuje implementácia podpory pre dátové typy umožňujúce
prenos štruktúrovaných dát a podpora pre zabezpečené pripojenia od exportérov.




\section{Zoznam použitej literatúry}

\noindent [1]  Koščo, M.: Opis sieťových protokolov prostredníctvom jazyka XML, 2005,
Diplomová práca, KPI FEI TU, Košice

\noindent [2]  Kaščák, M.: Príspevok k~problematike aplikačného využitia meraní prevádzkových parametrov počítačových sietí, 2007,
Diplomová práce, KPI FEI TU, Košice

\noindent [2]  Pekár, A.: Meranie prevádzkových parametrov siete v~reálnom čase, 2009,
Bakalárska práca, KPI FEI TU, Košice

\noindent [3]  Vereščák, T.: Zhromažďovací proces nástroja BasicMeter, 2010,
Bakalárska práca, KPI FEI TU, Košice

\noindent [4]  Pekár, A.: Optimalizácia zhromažďovacieho procesu nástroja BasicMeter, 2011,
Diplomová práca, KPI FEI TU, Košice
