\documentclass[]{mediator_sp_hc}
\pdfoutput=1
%% -----------------------------------------------------------------
%% tento subor ma kodovanie ISO 8859-2 (latin2)
%%
%% na kompilaciu pouzivajte format pdfcslatex 
%%
%% vytvorene distribuciou texlive 2009-7
%% -----------------------------------------------------------------
\usepackage{lmodern,textcase}
\usepackage{slovak}\renewcommand{\figurename}{Obrázok}
\def\refname{Zoznam pou¾itej literatúry}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{dcolumn} % zarovnanie cisiel v tabulke podla des. ciarky
\usepackage{hhline}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{nicefrac} % pekne zlomky
\usepackage{upgreek} % napr. $\upmu\mathrm{m}$ pre mikrometer ...
\usepackage[final]{showkeys}%color%notref%notcite%final
\usepackage[slovak,noprefix]{nomencl}
\makeglossary % prikaz na vytvorenie suboru .glo
\usepackage{parskip}% 'zhusti' polozky obsahu
\usepackage{comment}
\usepackage{listings}
\lstset{language=Java}

\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{mathptmx} % pismo 'times' aj v matematike
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{textcomp}

\usepackage{sverb}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
%nastavi male pismo pre vsetky verbatimy
\makeatletter 
\g@addto@macro\@verbatim\scriptsize
\makeatother 

\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{rotating}
\usepackage{textcomp}
%%
%\usepackage[dvips]{graphicx}
%\DeclareGraphicsExtensions{.eps}
%\usepackage[pdftex]{graphicx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg,.mps}
\graphicspath{{figures/}} % priecinok na obrazky
%%
%% Cislovane citovanie
\usepackage[numbers]{natbib}
%%
%% Citovanie podµa mena autora a roku
%\usepackage{natbib} \citestyle{chicago}
% -----------------------------------------------------------------
%% tlaè !!!
\usepackage[pdftex,unicode=true,bookmarksnumbered=true,
bookmarksopen=true,pdfmenubar=true,pdfview=Fit,linktocpage=true,
pageanchor=true,bookmarkstype=toc,pdfpagemode=UseOutlines,
pdfstartpage=1]{hyperref}
\hypersetup{%
baseurl={http://www.tuke.sk/sevcovic},
pdfcreator={pdfcsLaTeX},
pdfkeywords={IPFIX, Sprostredkovanie, Medi\'ator, Kolektor, Export\'er, SLAmeter, BasicMeter, MONICA},
pdftitle={Syst\'emov\'a pr\'iru\v{c}ka Mediator v1.0},
pdfauthor={Bc. Rastislav Kudla},
pdfsubject={Diplomov\'a pr\'aca}
} 

%\setlength{\parindent}{10mm}
%% nehodiace zakomentujte !
\dippraca{Diplomová práca}
%\bakpraca{Bakalárska práca}
%%
\nazov{Aplikaèný rámec pre sprostredkovanie IPFIX správ v~nástroji SLAmeter}
%% ked praca nema 'podnazov' zakomentujte nasledujuci riadok
%% alebo polozku nechajte prazdnu
\podnazov{}
\klucoveslova{IPFIX, Sprostredkovanie, Mediátor, Kolektor, Exportér, SLAmeter, BasicMeter, MONICA}
\jazyk{slovenský}
\titul{In¾inier}
\univerzita{Technická univerzita v~Ko¹iciach}
\university{Technical University of Ko¹ice}
\fakulta{Fakulta elektrotechniky a informatiky}
\skratkafakulty{FEI}
\faculty{Faculty of Electrical Engineering and Informatics}
\katedra{Katedra poèítaèov a informatiky}
\skratkakatedry{KPI}
\department{Department of Computers and Informatics}
\odbor{Informatika}
\specializacia{Informatika}


%priloha
%\kategoria{Príloha B}
%nazov prilohy
%\dekan{SYSTÉMOVÁ PRÍRUÈKA MEDIATOR v1.0}
%rok prilohy
%\osnova{ 2013}

\autor{Bc.~Rastislav~Kudla}

\veducikatedry{doc.~Ing.~Jaroslav~Porubän,~PhD.}
\veduciprace{Ing.~Peter~Feciµak,~PhD.}
\konzultanta{Ing.~Adrián~Pekár}
\konzultantb{}
\osnova{}
\zoznamodplit{}
\rozsahprace{}
\title{IPFIX Mediation Framework of the SLAmeter Tool}
\subtitle{}
\keywords{IPFIX, Mediation, Mediator, Collector, Exporter, SLAmeter, BasicMeter, MONICA}
\datumzadania{20. 1. 2012}
\datumodovzdania{29. 4. 2013}
\datumobhajoby{22. 5. 2013}
\mesto{Ko¹ice}
\cpriloha{Príloha A}
\tpriloha{SYSTÉMOVÁ PRÍRUÈKA Mediator v1.0}

\pocetstran{\pageref{page:posledna}}


\begin{document}
\renewcommand\theHfigure{\theHsection.\arabic{figure}}
\renewcommand\theHtable{\theHsection.\arabic{table}}
\bibliographystyle{dcu}


%----------------DELENIE SLOV-------------
\hyphenation{kon-¹truk-tor sek-ven-èné spro-stred-ko-va-teµ-ský spro-stred-ko-va-teµ-ské-mu IPFIX}
\hyphenation{kon-¹truk-to-ra ná-roè-né spro-stred-ko-va-teµ-ský-mi na-vrh-nu-té-ho Feciµakovi}
\hyphenation{spro-stred-ko-va-teµ-skú spro-stred-ko-va-teµ-ské-ho spro-stred-ko-va-teµ-ských}
\hyphenation{spro-stred-ko-va-nia NetFlow timeout kon-¹tan-ty}
%-----------------------------------------


\titulnastrana

\thispagestyle{empty}
\bigskip
\begin{quote}
    Copyright \copyright{}  2013  Rastislav Kudla.
    Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
    under the terms of the GNU Free Documentation License, Version~1.3
    or any later version published by the Free Software Foundation;
    with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Text.
    A~copy of the license can be found at http://www.gnu.org/licenses/fdl.html.
\end{quote}
\bigskip
\newpage

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

\thispagestyle{empty}
%\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Zoznam obrázkov}
\listoffigures
\newpage

%\thispagestyle{empty}
%\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Zoznam tabuliek}
%\listoftables
%\newpage

\thispagestyle{empty}

%
\include{mediator_sp_jadro}
%


\end{document}
%%